盧斯達：本土派不會被毀滅

有人問我，青年新政被DQ之後，香港本土派，是否已經毀滅？
我想從最基本的問題說起——究竟有沒有本土派？是的，新東補選之後「本土派」大量進入主流傳媒的政治版。但本土派作為一個政治派系，連「民主派」那種利益穩定、人員恆常、論述存在(同不同意也好)的狀態也無法達標。本土意識是有的，港獨就在人心之中，但問題它卻仍然成為不了派系。這是由於始終欠缺資源和人員。「激進民主派」使用個別本土論述泊岸，也沒有改變這個問題，而支持者的質地也決定了某些事情的結果。
這幾年，我都認為實質意義、能夠養起人的本土派不存在，但對外我們當然將本土派的名字做得越大越好，空城計嚇得走敵軍就是好計，最後就是「三分天下」的宏圖。但事實上，「本土派」只是個名字，它不具備民主派、建制派擁有的實際物質動用條件。
然而，看似全世界圍剿的時候，「名義上的本土派」也能分辦出潮退之後，有甚麼留在沙灘上。在貌似絕境之下，有很多人為了保存自己的政治實力，突然又不再是本土派；言論上不斷散播世界末日式的政治想像，以及斷言本土派已經毀滅。本土派以前是一個名字，更準確而言，一個幽靈，所以它受到投機，也歡迎投機，獲得行動的肉身。但有人投機之後沒有得到預期的好處，便會逃之夭夭，大談香港唔關我事，本土派已經被玩爛。
一些網民鸚鵡學舌，人云亦云，云梁游二人已經將本土派敗壞，無得玩——這其實是聰明得很的政治領袖華麗轉身的技巧？全世界都是仆街，只有一個組織是最後希望；本土派已經被玩爛，弦外之音即是老子已經不言而喻地，不再是本土派。
梁遊毀了的，是自己的兩個議席，這裡面可能有梁天琦聖牛輸血、永續基本法的反面操作、外人不知道的各種手段，甚至配票機器視之為次要敵人過票——但不論如何，青政毀了的只是自己，而不是本土。很多人說青政不是本土派、又不是港獨派，但又同時在批評的時候將其神奇地放大，將梁游二人的影響力過度誇大。本民前毀了的也就是本民前，熱普城敗選也不是敗本土派的選。
本土的原初，永遠是那個遊蕩的幽靈，一天暴政存在、殖民存在，小至一條街重建的時候，都會召喚到的幽靈。

本土派只是個名字，以及一些鬆散的價值信仰。它不是一個聯合、成熟如泛民主派、親北京派的跨組織。現在檯面上的本土派組織，恰恰是最不能協調的組織。實質本土派本來無一物，不見得能夠受到破壞。所謂本土派士氣低落，其實是某些組織士氣低落，四處散播冷嘲熱諷和末世邪說。我們不妨承認，本土意識的興起，會因為北京各種對香港的干預、DQ，而更加勢不可檔，以及影響泛民自決系的年輕人，只是現階段，沒人能夠靠「本土」二字拿到很好的議席利益。
議席利益。這是這件事的重點。2016年的本土派，其實是名字本土派，幾個政團在「本土」的旗幟下各自行和打算罷了。他們都因為競爭議席而受到毀滅性的打擊。毀滅性的打擊早於遊游宣誓風波之前已經開始。在選舉之前，選舉主任DQ梁天琦、陳浩天、中出羊子等人，戰爭已經開始。因為球證落場踢波，「本土派」內部的競爭就更加激烈。
選舉，到頭來是為了錢和影響力。如果有其他更崇高的目標，超出議會功能的，就只能歸於與神學相對的不可知論。那麼我們也要計算，究竟在2016年競爭立法會議席，是否一個很好的投資。
香港議會格局所限而政治能量有限，人所共知。那麼議員薪金，以及議會傳媒曝光，就是所爭之物。然而，要用甚麼去換取？基於比例代表制的玩法，要勝利，必須透過搶奪光諧最相近的對手。一場選舉，透支了大量金錢、義工狂做、友好站台，即使順利，也只有一個頭頭獲勝。這個議員在現體制能夠做到的，十分有限。一屆接一屆的選舉，香港似乎毫無寸進，而在倒退。這些義工將會心灰意冷，逐一退出；另一種人則是reinforce他們對政治理念、政團、領袖的忠誠，變成教派(cult)狂熱，去抵消這種龐大的事實失落感。
當然，以前的激進民主派可以這樣籌謀，因為他們最終能安然做完一屆議員，收取資源這一關起碼過了。但現在不是，在香港連假民主都沒有的新常態下，議員可能隨時被DQ，而且發給的資源要你轉回現金退回。這不是去賺資源，而是去進貢給立法會。
事後孔明地說，選舉不能再達到以往小政團的發展戰略。再者，是比例代表制的最邊緣版塊的競爭，往往是最為激烈。選舉過程中佈下大量恩怨情仇，結果永遠是敗者成為勝者的花生台，放棄公共，以私人報復為政治本業。何志光、楊繼昌、任亮憲在今屆選舉出來「參選」，也就是這種競爭之下的必須產物。來報仇的，雖然自己也不是甚麼好人，但卻振振有詞，大仁大義互相傾軋。這些人之後都會繼續出現。
「本土派團體」的選舉議向、選舉狂熱，在資源上、公關上，反將其毀了。政府可以透過各種法律手段，令你們拿資源、宣講理念的大計受阻。如果想拿資源，就只能循規蹈矩，但對激進派來說，循規蹈矩去做議員的意義何在，是詭異的。那麼本土派的政團遭剿滅或者自滅，是不是代表「本土派」或者本土路線就沒希望？這是一塊曠野，上面可以容納其他人。青年新政死了，它的屍骨會成為後來者的養份。
本土思潮、小民族主義，是帝國殖民、官方民族主義的反作用力。中共一直維持一定程度的國力總體，本土主義作為反作用力，是怎麼也不可能消失。天下神器，執者失之。選舉就是這麼一回事，本土派團體，不論檯面上的結果是勝是負，其實都已經被選舉摧毀的。而利用貌似公平的選舉，去消耗反抗力量，輔以司法鬥爭，是普京加上新加坡鎮壓反對政團的做法。請君入甕。

有人唱淡本土派，包括以前自稱是本土派的。但我認為對香港人不需太認真。我們每個人都是大歷史的過程。能做到施洗約翰已經很好，想自己做耶穌的請驗腦。如果有人連自己的落腳點都唱淡，或者是因為要建立自己是最後希望的形象。
但世界上只有人扮的偽神和假先知。希臘的首字母是α(Alpha)，末字母是Ω(Omega)，我們只是中間那二十二個字母，神才會說「我是Alpha，我是Omega；我是首先的，我是末後的；我是初，我是終。」現在的情況，也只是一個過程。如果夠不幸和幸運，那些政治暗殺、緊急狀態令的大絕還未使出，能有多壞？本土派的名聲？本土派在二月之前，是排外法西斯、被知識份子、大報封殺抹黑，在街上示威，搞喊細路女，破壞中港融合，阻人做生意。
比起這些，現在的爭議政治性太強，而且牽連越來越廣，反而對一般人難以接收和持續。他們關心的照樣是今晚食咩野。
曠野不容易長花，但有時它不夠好，我們要放棄它，但大地永遠都在，大地也不管你說它沒有希望。只要毒害地土的人消失，只要後面的人務實一點、理智一點，遠離議席骨頭的引誘，本土派是殺之不盡的野草。
像一場雨一場雪，政治氣候都有堅實的存在條件，即使有多少人冷嘲熱諷、或者私心自用想搶旗搶檯，本土甚至港獨的想法，已經廣為散播。以現在政府無限DQ，殺得性起的結果，不只是本土派，廣義的泛民主派面對議會去留的問題。這方面，本土派和支援者則不用煩惱。外面的世界才是本土派要去的地方。

// 所謂本土派士氣低落，其實是某些組織士氣低落，四處散播冷嘲熱諷和末世邪說。//

wow得好嚴重

旁观者清

大致講得唔錯
不過係咁生硬搬d離晒題既中外例子懶係有才華咁，呢條友真人係咪自視過高